%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%   |------------------------------------------|       %
%   |Aplicación de comercio electrónico para   |       %
%   |teléfonos móviles con S.O. Android        |       %
%   |                                          |       %
%   | Proyecto de graduación                   |       %
%   |__________________________________________|       %
%                                                      %
%   Autores                                            %
%   -------                                            %
%                                                      %
% * Soto, Paula Fabiana (CX05-0967-4)                  %
%     paulette255@gmail.com                            %
% * Vallejo, Sergio Daniel (CX05-0392-4)               %
%     vallejosergio@gmail.com                          %
%                                                      %
%   Tutor                                              %
%   -------                                            %
%                                                      %
% * Ing. Augusto Maximiliano Odstrcil                  %
%        modstrcil@gmail.com                           %
%                                                      %
%                                                      %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% ********* Bibliografías ********** %

\begin{thebibliography}{99}

\bibitem{software1} Craig Larman. Applying UML and Patterns second edition.

\bibitem{ing1} Maximiliano Odstrcil. Apuntes de Clase Ingeniería de Software I. 2009 .

\bibitem{ing2} Maximiliano Odstrcil. Apuntes de Clase Ingeniería de Software II. 2010.

\bibitem{phonegap} Documentación oficial de PhoneGap.(\href{http://phonegap.com/}{http://phonegap.com/})

\bibitem{beginning-phonegap} Thomas Myer. Beginning PhoneGap

\bibitem{backbone} Documentación oficial de Backbone.js.(\href{http://backbonejs.org/}{http://backbonejs.org/})

\bibitem{jquerymobile} Documentación oficial de jQuery Mobile.(\href{http://jquerymobile.com/}{http://jquerymobile.com/})

\bibitem{jquerymobile1} Maximiliano Firtman. jQuery Mobile: Up and Running.

\bibitem{software} Roger S. Pressman. Software Enginneering sixth edition.

\bibitem{wiki-en} Wikipedia en inglés (\href{http://en.wikipedia.org/}{http://en.wikipedia.org/}).

\bibitem{wiki-es} Wikipedia en castellano (\href{http://es.wikipedia.org/}{http://en.wikipedia.org/}).

\bibitem{wikilibroslatex} Wikilibros: Manual de \LaTeX.

\bibitem{latexcientifico} Gabriel Valiente Feruglio. Composición de textos científicos con \LaTeX. 1999.

\bibitem{latexparahumanidades} átopos. \LaTeX para Humanidades. 28 de Noviembre de 2005.

\end{thebibliography}
